﻿ЧАЙЛЬД-ГАРОЛЬД.
РОМАН В ЧЕТЫРЕХ ПЕСНЯХ
БАЙРОНА
ПСНЬ ВТОРАЯ.
I.
Голубоокая богиня,
Богиня мудрости, приди!
Ни в ком не вызвала до ныне
Ты вдохновения в груди.
Здесь был твой храм. Остатки храма
Еще видны до этих пор,
Не истребили их упрямо
Ни время, ни войны раздор,
Но хуже чем веков теченье,
Чем пламя грозное войны —
Поработителей страны
Их поразило разрушенье:
Врагам неведом страх и стыд, —
И их ничто не устрашит.


II.
Афины — старец величавый!
Твоих героев древних нет.
Они явились в мире с славой,
Прошли — с победой... Где ж их след?
Вся эта слава для того ли,
Чтоб древних подвигом добра
Подчас дивился в скромной школе
Досужий разум школяра?
Героя меч, софиста тогу
Здесь меж развалин не найдем;
Под тьмой веков могильным сном
Здесь все сковалось понемногу,
И даже тени прежней нет
Могущества прошедших лет.

III.
Встань человек одной минуты! 
На эту урну посмотри:
Здесь вежды нации сомкнуты, 
Богов распались алтари.
Нет, не бессмертны даже боги:
Упал Юпитер, Магомет,
В иные храмы, в синагоги
Еще пойдет молиться свет,
•    •    •    •    •    •    
•    •    •    •    •    •    
•    •    •    •    •    •
•    •    •    •    •    •    
О ты несчастный смерти сын,
Ты, человек, хотел один.

IV.
К земле прикованный, подняться
До тайн небес!.. То призрак сна!..
Ты не умеешь наслаждаться
Той жизнью, что́ тебе дана.
Жизнь — лучший дар. Путей не зная,
Где ж с жизнью встретишься иной? 
Ея наград не понимая,
Зачем покинешь мир земной?
Не рвись же в край еще безвестный
И жизнь земную оцени.
Вот урна здесь! Сюда взгляни...
•    •    •    •    •    •    •   
•    •    •    •    •    •    •    
•    •    •    •    •    •    •

V.
Иль в гроб взгляни, где погребали
Героя прах, — он не встает;
Он пал, и нации с ним пали
И слез над ним никто не льет.
Вот здесь у храма по дороге
(Как нам преданье говорить,
Здесь прежде жили полубоги)
Найдем мы череп... Гадкий вид!..
Кто б угадал, чтоб в этом храме
Жил прежде бог? Кто б угадал,
Что много истин рассказал
Он вдохновенными устами?
Теперь же червь земной и тот
В пустую храмину нейдет.

VI.
Взгляни ж теперь на эти своды,
На череп, брошенный в тиши:
То был когда-то храм свободы,
Жилище мысли, и души.
Из этих дыр глаза пропали,
Их взгляд был весел и игрив,
Они теперь не выдавали
Страстей несдержанный порыв.
Какой софист великий света,
Какой прославленный мудрец
Возобновит опять дворец,
Возобновит жилище это?
Здесь, посреди могильных плит,
Кто этот череп оживит?

ѴII.
„Мы знаем то“— ты прав философ,
„Что ничего не знаем мы “...
Зачем бежать от тех вопросов,
Что прямо просятся в умы?
У всех есть скорби, но страданья
Зачем ловить нам на бегу?
Нас ждет мир вечного молчанья
На Ахеронском берегу.
Там нет банкетов принужденных,
Где кормят сытых уж гостей,
Но есть постели для костей,
Последним сном обвораженных,
•    •    •    •    •    •
•    •    •    •    •    •

VIII.
Как хорошо бы в мире новом
Друзей погибших увидать!
И обменяться с ними словом,
И тень любимую обнять!
Да, встретить было хорошо бы
Без погребальных их венцов
Могучий призрак мудрецов,
На жизнь сменивших тьму и гробы
И возвестивших миру вновь
Свободу, славу и любовь.
•    •    •    •    •    •
•    •    •    •    •    •
•    •    •    •    •    •
•    •    •    •    •    •


IX.
Ты тоже там, в могиле тленья
Мой лучший друг, хотя тебя
Всегда мое воображенье
Живым рисует,— и любя,
Хочу я верить — будет время,
Ты, вставши вновь, с себя стряхнешь
Могилы тягостное бремя
И к другу прежнему придешь.
Пусть будет в будущем что будет —
Неизменю своим мечтам:
Что день придет и снова там
Мой поцелуй тебя разбудит
И в этот день я буду рад,
Что счастлив мой усопший брат.

X.
Здесь, на массивном пьедестале,
Под тенью мраморных колонн,
Сижу... Сатурна сын! Мы знали:
Здесь прежде был твой славный трон.
Уж нет следов его величья!..
Увы! на зло своим мечтам,
Уж не могу теперь постичь я,
Как был велик твой дивный храм?
Пусть здесь вздымаются в тумане
Остатки гордых колоннад —
Невозмутимый, праздный взгляд
На них бросают мусульмане
И мимо с песней, без заботь,
Грек легкомысленный идет.

XI.
О дивный храм! Твои громады
И этот царственный покой,
Приют божественной Паллады,
Кто тронуть смел своей рукой?
Кто хищник тот? Стыдом румянца
Ты, Каледония, ответь:
Тот хищник — сын твой!... Для британца
Позор детей таких иметь.
Я рад за Англию, за бритта,
Что нет детей подобных там,
Рукой которых свергнут храм,
Святыня древняя разбита,
А алтари их прочь с земли
Печально волны унесли.

ХII.
Что пощадили турки, готы,
То новый пинт не пощадил,
Суров, как скал родных высоты,
Он ум и сердце иссушил.
Холодный деспот разрушенья,
Лишь приготовил он один
Коварный план перемещенья
Остатков бедственных Афин.
В своем бессильи, афиняне
В виду разбитых алтарей
Узнали слезы матерей,
Им не знакомыя заране,
Узнали, как горька судьба
В цепях изнывшего раба.

XIII.
Когда ж британца восхищали
Афин страданья? Пусть враги
Под нашимь флагом их терзали,
Но от Европы сбереги
Такой рассказ. Как? Край свободы?
Морей царица?... Там могли
Срывать лохмотья в год невзгоды
С окровавленной уж земли?
Как? в том краю, где слезы лили,
Явилась Гарпией она,
И все, чем славилась страна,
Что и тираны пощадили,
Что даже время не взяло,
То мщенье Англии снесло?..

XIV.
Твоя Эгида где, Паллада?
Аларик ею сдержан был.
Зачем опять не мог из ада
Встать страшным призраком Ахилл?
Ужель Плутон не в силах снова
Героя нового создать,
Чтоб разом хищника другого
С позором вновь с земли согнать?
Увы! в те дни, бродил без дела
Он по стигийским берегам
И не вернулся к тем стенам
Их защищать собою смело,
Хоть прежде стен знакомый вал
Он постоянно охранял.

XV.
Кто в этой Греции унылой
В себе тех чувств не находил,
Как пред любимою могилой,—
Тот сердце мертвое носил.
О, кто без слез посмотрит ныне
На край, измученный от ран,
На искаженныя святыни,
На жертвы хищных англичан?
Будь проклят час, когда узнали
Они сюда вторичный путь,
Когда раздавленную грудь
Бесчеловечно разрывали
И увезли чужих богов
Трофеем хладных берегов.

XVI.
Но где ж Гарольд? Нам не пора ли
Теперь к нему вернуться вновь?
Людския скорби и печали
Его не трогали. Любовь,
Красавиц милых излиянья
Не пробуждали в нем тоски,
Друг ни единый на прощанье
Не протянул ему руки,
Когда он в путь стремился новый.
Его душа была тверда,
Невозмутима, как всегда.
Он бросил смело край суровой,
Край преступленья и войны
И шел искать иной страны.


XVII.
Кто в море был, тот, верно, знает,
Как новый вид пленяет взгляд:
Вот ветер парус надувает,
Вот с места тронулся фрегат.
Направо — ряд неуловимый
Церквей, домов, — их скрыл туман,
Налево — встал неизмеримый,
Великий, грозный океан.
Мелькают стаей лебединой
Кругом конвойныя суда;
Не смотрит вяло никогда
Из тех фрегатов ни единый,
Лишь только волны к килю льнут
И рассыпаясь вкруг бегут.

XVIII.
А тут матросы с видом важным,
Вот сеть большая... пушек ряд...
Команды звук: с прыжком отважным
Матросы вверх ползут, скользят..
Чу! на фрегате раздается
Призывный боцмана свисток.
Пока по мачте смело вьется
Иной матрос и новичек
Из мичманов, визгливым тоном
Матросов хвалит иль хулит —
Тот боцман только засвистит;
И свист его всем стал законом
И этот юноша ведет
Весь экипаж по лону вод.

XIX.
На чистой палубе шагает
По долгу службы лейтенант.
Он пост свой строго охраняет,
Угрюм и нем он, как педант.
Для всех бесстрастный, лишним словом
Он подчиненных не почтит
И на лице его суровом
Печать начальника лежит.
Британцы строги в дисциплине,
Вела к победам их она,
А потому-то вся страна
Ей подчинится всюду ныне,
И знает бритт — хоть строг закон,
Но к славе их приводит он.


XX.
Дуй, ветер, злее!.. Солнце стало 
Склоняться, меркнут небеса...
Под вечер судно адмирала
Убавит разом паруса,
Судов отсталых поджидая...
Что за тоска их в море ждать
И ради их, — ведь лень какая! —
Попутный ветер потерять.
Потерян даром вечер целый,
Но мы стоим....Журчит волна,
Темна морская глубина,
Опущен с мачты парус белый
И нам приходится все ждать
Лентяев, вздумавших отстать.

XXI.
Взошла луна. Клянусь, нет мочи
Мне не хвалить такую ночь!
Там, на земле, в час этой ночи
Не может вздохов превозмочь
Пред девой юноша влюбленный....
А между тем, я слышу звон:
Толпой матросов окруженный,
Играет новый Арион
Напев, любимый моряками,
И под знакомой песни звук
Живее двигается круг,
В такт ударяя каблуками,
И не пугает их тогда,
Что под ногами их — вода.

ХХII.
Через пролив Кальпе пред нами
Европа в Африку глядит.
Геката бледными лучами
Теперь равно вас серебрит;
Страна испанки черноокой
И мавра смуглого страна...
Испанский берег одинокий
Открылся взорам, и луна
Леса и скалы освещала,
Но африканский берег был
Почти не виден, мрак сходил
И тень широкая сползала
До берегов с его вершин...
Там тьма одна, там мрак один.

ХХIII.
В такую ночь — живей мечтанья
О тех, кого любили мы;
В такую ночь воспоминанья
Еще живей встают из тьмы...
Кто ж рад, себя поверив строго,
Упасть под тяжестию лет,
Когда в нем молодости много,
Но нет любви и счастья нет?
Увы! когда любовь пропала
И больше в нас не расцветет —
Пусть смерть на встречу к нам идет:
Для смерти дела будет мало....
Ах, юность! Если б мы опять
Могли тебя переживать!...

XXIV.
Так сидя на краю фрегата
Глядишь на волны иногда,
В мечтах о том лишь, что когда-то
Случалось в прошлыя года.
Среди страданий неизменных
У нас у всех на дне души
Есть много образов священных,
И мы лелеем их в тиши.
О них мы память сберегаем,
И сколько б жить нам не пришлось —
Не мало теплых, чистых слез,
Благоговейных слез роняем,
И той печали тайный след
Не потеряется от лет.

XXV.
Бродить меж пропастей по скалам,
Всходить до самых облаков,
Жить меж народом одичалым,
Незнавшим рабства и оков,
Следить в горах за диким стадом
С ним уходить в дремучий бор,
Сидеть, склонясь над водопадом,
Жить без людей в ущельях гор,
Спускаться к пропастям глубоким, —
Еще не значит быть одним
Скитальцем мрачным и чужим
И в целом мире одиноким, —
Но это значит — тот постиг
Природы тайны и язык.

XXVI.
Но тот, кто в шумном вихре света
Одной усталостью томим,
Идет без ласки, без привета,
Никем незнаем, не любим,
Кто никогда любимцам счастья
Не поверял своей тоски,
Не ведал теплого участья
И честной, дружеской руки,
Кто посреди льстецов холодных,
Ханжей бесчувственных, живет
Для всех чужой, лишь только тот
В своих мучениях бесплодных
Сказать со вздохом тайным мог,
Что он на свете одинок.

ХХѴII.
Счастливей ты, монах Афона,
Когда глядишь с своей скалы
Под ясной глубью небосклона,
А там, внизу шумят валы.
Когда твой берег одинокий
Увидит путник пред собой —
К нему спешит с тоской глубокой
И с самой искренней мольбой.
Когда ж в тумане исчезает
Священный край пустынных гор,
Пославши им прощальный взор
О том лишь странник тут вздыхает,
Что должен в мир явиться вновь,
Сменив на ненависть любовь.


ХХVIII.
Но мы следить напрасно б стали
За похожденьем моряков,
За тем, где бури их встречали,
Где ветер гнал от берегов.
Пройдем молчаньем ряд утесов,
Где то надежда, то беда
Играли участью матросов,
Ведущих по морю суда,
Где мертвый штиль подчас сменялся
Волненьем моря в реве гроз,
Но зорко смотрит в даль матрос:
В тумане берег показался.
„Земля! Земля!“ и каждый взор
Глядит вперед в морской простор.

XXIX.
И вот встают в морской пучине
Калипсы скорбной острова,
Но нет теперь на них богини,
Она не плачет, как вдова,
О том, кто ей в иную пору
Для слабой смертной изменил...
А дальше там мы видим гору:
Здесь сын Улиса совершил
В морскую глубь скачек ужасный,
Суровым Ментором смущен,
И вырвался невольный стон
Из груди нимфы той несчастной;
Здесь долго плакала она,
Что их обоих лишена.

XXX.
И нет богини этой ныне...
Но берегись, о молодежь:
Ты здесь, на троне той богини
Калипсу новую найдешь!..
Флоранса! Если б сердце это
Я для любви не схоронил,
Тогда б, поверь, любовь поэта
К твоим ногам я положил.
Но ты не можешь быть моею,
У нас различные пути,
И это чувство принести
На твой алтарь я не посмею;
Тебя не смею я будить,
Чтоб ты могла меня любить.

XXXI.
Так думал Чайльд, смотря бесстрастно
В глаза Флорансы. Он лишь мог
Ей удивляться безопасно,
Спокойно, тихо, без тревог.
Амур не смел к нему коснуться,
Хоть близок был: им решено,
Что сердце Чайльда встрепенуться
Не в состоянии давно,
Что возбудить в нем прежней страсти
Он по желанию не мог,
И сознавал давно божок
Потерю прежней, сильной власти
Над сердцем, где одна тоска
Была сильна и глубока.

XXXII.
Самой Флорансе непреклонной
Был странен Чайльд при встрече той,
Что он не пал, обвороженный
Ея волшебной красотой?
Как он, один, пред чудным взглядом,
Который был для всех кругом
Судьбой, законом, раем, адом
Не пресмыкается рабом?
Ей было странно с ним встречаться,
Гарольд Флорансу удивил,
Что перед ней он не спешил
Хотя б влюбленым притворяться...
Известно: женщин никогда
Любовь не сердит, господа.

XXXIII.
Она не знала без сомненья,
В своем неведеньи греша,
Что эта смелая душа
Сильна искуством обольщенья.
В своей любви она горда,
Она хитро расставит сети,
Не дорожит она на свете
Победой легкой никогда.
Нет, Чайльд наш шел тропой иною,
Искуством прежним пренебрег
И если б даже снова мог
Вдруг полюбить, то пред женою
Плаксивым юношей не ныл
И униженно не любил.

XXXIV.
Тот сердце женщин знает плохо,
Тот вовсе их не мог понять,
Кто лишь мольбой и силой вздоха
Старался страсть в них пробуждать.
До побежденных — нет им дела!..
Люби подругу юных дней,
Но ей в глаза гляди ты смело,
Не раболепствуй перед ней.
Умей сдержать порывы ласки,
Хотя б огонь в крови кипел,
Будь дерзок с женщиною, смел;
Под внешним льдом наружной маски
Умей в ней чувство раздразнить:
Тогда она начнет любить.

XXXV.
Та песнь стара... В том убедились,
Мы все, кто начал рано жить...
Когда желанья притупились,
Чем те желанья воскресить?
Мы подошли к ничтожной цели,—
Нет больше цели внереди,
Душа мрачна, мечты слетели
И сердце умерло в груди —
Вот все, что страсть дает в награду...
А если в жизни иногда
Страстей кипучие года
Встречают долгую преграду,
То тех терзаний новый гнет
И нас самих переживет.

XXXVI.
Но бросим эти размышленья.
Мы встретим новый ряд картин,
Нас ждут иныя впечатленья
И берега иных долин.
Своей тоской руководимы,
Мы много новых стран пройдем;
Оне мечтой неуловимы,
Их описаний не найдем
Мы в книгах тех, где гражданина
Хотят давно уж научить
Тому, чем он обязан быть,
Хотя, — нам думать есть причина, —
Теперь сомнительно, чтоб он
Когда-нибудь был научен.

XXXVII.
Природа — мать! Ты нам дороже
Всего... Меняя часто вид,
Ты каждый раз встаешь моложе,
И образ твой к себе манит.
Своим величием умела
Сердца людей тревожить ты,
Когда искусство не поcмело
Тревожить дикой красоты.
Ты мне нередко улыбалась
В глухую ночь, при блеске дня,
Но больше тешило меня,
Когда ты бурей разражалась,
Когда грозой ревела мгла
И небо молния рвала.

ХХХѴIII.
Но вот Албания пред нами...
Пример для многих мудрецов:
То — гроб, наполненный костями 
На поле павших мертвецов,
Суровый край! О, где ты, где ты?
Не узнаю я этих мест:
Вкруг поднялися минареты;
Где на церквах был прежде крест,
Теперь рог месяца блистает,
Да позабытый ряд могил
Лес кипарисный осенил
И вечной тенью покрывает:
Их не видать среди садов,
Твоих старинных городов.

XXXIX.
Гарольд плывет. Промчалась мимо 
Нагого берега стена:
Здесь Пенелопа недвижимо
Смотрела в волны. Здесь видна
Еще великая могила.
О, Сафо! Верно, не могла
Твоих стихов волшебных сила
Тебя спасти, — ты умерла...
Ужели власть бессмертной музы
Так в этом свете не прочна,
Что лечь в могилу ты должна,
С себя не свергнув смерти увы?
Ты, жизнь дававшая другим,
Теперь сковалась сном немым.

ХL.
То был час вечера — и в море
Открылся Левкадиийский мыс ()
С скалой, откуда в тайном горе
Ты, Сафо, бросилася в вниз.
Чайльд на скалу смотрел в волненьи
И с ней расстаться не желал.
Хоть он не мало мест видал,
Где были битвы и сраженья,
Но, — такова его звезда,—
О них кровавые рассказы
Гарольд не слушал никогда;
Солдат подкупленных проказы
И спесь воинственных дружин
В нем возбуждали смех один.

ХLI.
Когда ж звезда взошла сияя
Над злополучною скалой,
Поклон ей грустный посылая,
Гарольд смотрел. Но вот за мглой
Ее не видно. Быстро мчится
Корабль все дальше от скалы...
Чайльд в море синее глядится,
Где с ревом прядают валы.
Задумчив он, но в темном взоре
Вдруг стало ясно и светло
И не хранит его чело
Следов таинственного горя;
Теперь чужда ему печаль
И он глядит безмолвно в даль.

ХIII.
Зажглась заря. Вот скалы Сули, ()
Вот Пинда дальние верхи
В тумане раннем потонули,
А с них сбегают ручейки.
Туман все реже... Светом алым
Играет день по высотам,
И открываются по скалам
Жилища горцев здесь и там,
Там бродит волк, там клюв железный
Острит проснувщийся орел,
Там хищный зверь в горах прошел,
И хищный горец стал над бездной,
Там буря лес с корнями рвет
И гром грохочет круглый год.


XLIII
В стране неведомой, безвестной
Гарольд теперь понять лишь мог,
Что, посетивши край чудесный,
Он наконец был одинок.
Он за бедами не гонялся,
Но убегать их не привык;
Он новым местом наслаждался,
Хоть берег был суров и дик.
Для новизны—путей невзгоды
Он постоянно презирал
И с хладнокровием встречал
Суровость северной природы,
И выносил и жар и зной
Роскошной, южною весной.


XLIV.
Вот красный крест, другой...
Их много, Их не щадит ислама сын.
Поруган здесь—служитель Бога
И мирный, частный гражданин...


XLV.
Залив Амбрадии открылся...
Здесь азиатский властелин
С морской грозой не раз стремился;
Владыка римский не один
Здесь вел на бой свою дружцну;
Здесь новый Кесарь оставлял
Свои трофеи... Нет помину
О них теперь, — их блеск пропал.
Раб и властитель — стали прахом...
О, для того-ль, скажи, мой Бог,
Весь этот мир создать ты мог,
Чтоб люди гибнули со страхом
И, покорясь своей судьбе,
Ложились трупами в борьбе?..

XLVI.
Чрез иллирийския долины,
Чрез грань зловещих диких гор
Прошел Гарольд: от их картины
Он оторвать не мог свой взор.
Рассказы путников и гиды
О тех местах молчат для нас...
Роскошны греческие виды,
Прекрасны Темпе и Парнас,
Но блеск природы своенравной
На том цветущем берегу
Сравнить я с ними не могу.
Я красоты не видел равной:
Здесь берег Аттики святой
Бледнел пред новой красотой.

XLVII.
Чайльд перешел чрез Пинд холодный.
Столицу края миновал,
И вот направил путь свободный
Туда, где грозно управлял
Страной альбанскою владыка.
Там власть его так велика,
Что весь народ давило дико
Его кровавая рука.
Там и в народе дики страсти
И много шаек из за гор
Готовы дать ему отпор
И протестуют против власти.
Народ там горд; над ним сильно
Лишь только золото одно.

XLVIII.
О, Зитца () — сад уединенья!
Земли священный уголок!
Что за цветы, что за растенья
Растут внизу у самых ног.
Сверканье рек и рощь прохлада...
Природа южная щедра...
Чу! звучный ропот водопада
Дробится звоном серебра...
Лазурь небес ласкает взоры,
Повсюду блеск и аромат
И скал висящих целый ряд, —
Но эти скалы, эти горы,
Как ни отвесны, ни страшны,
А все ж манить к себе должны.

XLIX.
В зеленой роще, на вершине
Горы, имевшей скромный вид,
Есть монастырь; там он до ныне
Стенами белыми блестит.
В его стенах монах Эллады
Живет теперь; он не суров,
Не хмуры старческие взгляды
И не знакомца он готов
В свой монастырь принять радушно,
Свой скромный ужин разделить
И странник может там пробыть,
Когда глядит не равнодушно
На чудный край, и новый вид
Его пленяет и дивить.

L.
Пускай же странник утомленный
Здесь отдохнет в полдневный зной.
Светла здесь зелень; благовонный
Играет ветер. Здесь больной
В себе найдет иныя силы.
Пусть этот воздух жадно пьет —
Не будут больше члены хилы
И сладким сном он здесь заснет.
О, странник! Приходи же летом
Сюда, в цветущий, пышный сад.
Как дни и ночи пролетят
Ты не заметишь в месте этом,
Ты не заметишь никогда
Как долго тянутся года.

LI.
Амфитеатром темным, мрачным
Ряд Хилерийских альп встает
И тонет в воздухе прозрачном;
Видна долина с тех высот:
Деревьев шум, садов прохлада,
В горах ключей блестящих звон, —
Резвясь бежит по полю стадо...
Но вот и черный Ахерон,
Когда-то смерти посвященный!
Плутон! в твоем ли я аду?
О, если так, я не пойду
К тебе в Элизиум смущенный!
Мой темный призрак не пойдет,
Поверь, за грань твоих ворот.

LII.
Нет городов кругом. Янина
Стоит вблизи, но не видна.
Здесь редко встретишь селянина
И дым жилищ. Вкруг тишина...
Лишь под горою шагом смелым
Бредет над бездной стадо коз;
Пастух в своем хитоне белом
К скале как будто бы прирос,
За стадом зорко наблюдает,
Следит он за его игрой
И к камню дикому, порой,
Головку детскую склоняет.
Иль под скалой нависшей ждет,
Когда гроза в горах пройдет.

LIII.
Додона! где ж твоя дубрава?
Ручей пророческий был там.
Где твой оракул вещий, слава?
Где громовержца вечный храм?
Их нет кругом. И вы ли, люди,
Теперь решитесь сожалеть,
Что так легко из вашей груди
Жизнь может в вечность отлететь?
Безумцы! если гибли боги,
Искусства дивного дары,
Крушились нации, миры,
То вы ли, — слабы и убоги,
Лишь на мгновенье рождены, — 
Погибнуть с ними не должны?

LIV.
Все реже, реже стали горы,
Назад, назад ушел Эпир,
И вот кругом встречают взоры
Одних долин цветущий мир.
Кругом весна! встают равнины.
Несутся речек быстрины,
Лесов зеленыя вершины
В них, как в стекле, отражены.
И слышен гул и шум зеленый
И говорит о чем-то лес...
Вот месяц всплыл среди небес
И в час полночи полусонной
Весенним тихим, ясным сном
Все забывается кругом.

LV.
За Томеритом солнце село,
Угрюмый Лаог волны мчал,
Сходила ночь, когда не смело,
Блуждая близь прибрежных скал,
Гарольд увидел над рекою
Блеск минаретов из-за стен.
Кругом все предано покою...
Пред ним открылся Тепален.
Идет он ближе. Из долины
Доносит ветер звуки... вот
Шум стал сильней, растет, растет...
То раздавался крик дружины,
Шумящей где-то за стеной.
Гарольд идет во тьме ночной.

LVI.
Прошел гарем. Через ворота
Он пред собою видеть мог
Жилище грозного деспота,
Великолепия чертог.
Там он сидел. Перед владыкой
Перевести не смеют дух
Рабы, солдаты, — голос дикий
Готов ловить евнуха слух,
Все ждут владыки приказанья
И словно слышен бой сердец...
Велик и мрачен был дворец,
Смотрел тюрьмой, — а в этом зданьи
Различных климатов и стран
Толпился пестрый караван.

LVII.
В богатых cбруях видны кони,
Сверкают кисти серебра,
Снует народ и блещут брони
Среди широкого двора.
Толпа смешалась в беспорядке,
Пестреют платья при огне;
Там чрез ворота на площадке
Мелькнул татарин на коне.
Народ толпится; очень странен,
Разнообразен общий вид:
Альбанец с греком там стоит
И вместе с мавром мусульманин!
Ночь наступила: барабан
Услышал весь воинский стан.

LVIII.
В плаще альбанец величавый
Шнурками золота обшит;
Здесь македонца шарф кровавый,
Там с шашкой Дельги; здесь стоит
В своем наряде грек красивый,
Там Нубии суровой сын,
Там в стороне стоит один
Угрюмо турок молчаливый.
Он, как владыка, вечно нем,
На всех кругом глядит сурово
И посреди толпы ни с кем
Проговорить не хочет слова.
Он слишком грозен и велик,
Чтоб быть развязным на язык.

LIХ.
Смешалось все: там на ступени
Уселись группы; там склонясь
Благочестиво на колени,
Свершает турок свой намаз,
Иные курят, те играют,
Альбанец гордо смотрит вкруг
А греки хвастая сбирают
Безмолвных слушателей круг.
Но, чу! откуда ж голос строго
Раздался там; то пел один
С своей мечети муэззин
Слова: „нет Бога — кроме Бога,
А Магомет его пророк...
Молитесь все! велик наш Бог!“

LX.
То было время рамазана.
Весь день в молитве проведен,
Но встала ночь из-за тумана
И снова праздник разрешен.
Вкруг суета: рабы толпятся,
Роскошный стол уже накрыт
И явства сочныя дымятся;
На галлереи тьма лежит,
Из дальних комнат раздается
Шум голосов, — нестройный звук...
Толпа пажей, рабов и слуг
Взад и вперед бежит, несется,
И слышны крики издали
Из комнат грозного Али.

LXI.
Мы не услышим здесь, порою,
Жон голосов; оне должны
Жить под присмотром, под чадрою,
Гаремной участи верны.
Оне сжились с своей судьбою,
Оне легко несут свой гнет
И рады жертвовать собою,
Когда ласкает их деспот.
Им не дано другого счастья,
Как у груди своей кормить
Детей, — их холить и любить
Всей силой женского участья,
Иной отрады и забот
Им жизнь гаремов не дает.

LXII.
В беседке пышной, где фонтана
Струя прозрачная гремит,
Где ложе мягкое дивана
На отдых сладостный манит,
В коврах пушистых утопая
Али усталый возлежал,
Седую бороду склоняя.
Он был старик. Кто б угадал,
Какия тайныя движенья,
Какия темныя мечты
Скрывали старыя черты,
Где поселилось преступленье?
Какая черная тоска
Терзала сердце старика?

LXIII.
Не пылкость юноши смущает
Грудь старика избытком сил,
„Любовь седины покоряет“ —
Гафиз когда-то говорил.
Мудрец Теосский думал тоже,
Но преступленья многих лет,
Всю нежность чувства уничтожа,
На нем оставили свой след.
Такое сердце не томило
Порывом огненным любовь.
За око — око кровь — за кровь!
Вот все, что им руководило.
Таких людей один удел:
Ужасный ряд кровавых дел.

LXIV.
Гарольд смотрел и был глубоко
Той обстановкой поражен,
Но пышной роскошью востока
Стал наконец он утомлен,
Безумны прихоть без различья
И пышность гордого дворца,
Где пресыщенное величье
Привыкло к лепету льстеца.
Для нас приятней то жилище,
Откуда роскошь изгнана,
Где, строгой скромности верна,
Проходит жизнь светлей и чище,
Где блеск искуственный не мог
Переступить через порог.

LXV.
Свиреп и дик альбанец с виду,
Но вы, Альбании сыны,
Врагам дадитесь-ли в обиду?
Они несут труды войны,
Они стремительны и скоры,
Суровым мужеством горды;
Они, как скалы их и горы,
Непоборимы и тверды.
За то их дружество надежно.
Грозит ли краю их беда,
Враги-ль явились — их тогда
Скликать на битву смело можно:
Они бесстрашно всюду шли,
Куда бы их не вел Али.

LXVI.
В дворце их гордого владыки
Чайльд видел их: на зов войны
Они сошлись при общем клике...
Он видел их, детей страны,
Когда в неволю к ним попался, —
Но как народ тот не суров —
Его обидеть не решался
И дал ему приют и кров.
Вы, развитой Европы дети,
Всегда ль так кротки и мягки?
Вы, Чайльд-Гарольда земляки
Способны-ль на услуги эти?...
В делах, где сердце говорит,
Мы чаще встретим ряд обид.

LХѴII.
Однажды буря к скалам Сули
Корабль Гарольда принесла.
Гроза ревела, ветры дули,
А берег глух — там ночи мгла.
Куда ж идти? За ряд утесов?
Там ждет засада, может быть,
А в море — гибель для матросов
Готовит буря. Как решить?
Вот судно к берегу пристало;
Весь экипаж, бродя меж скал,
С врагами встречи ожидал:
Месть сулиотов тех пугала,
Месть дикарей всех берегов,
Нередко резавших врагов.

LХѴIII.
Напрасный страх! К ним сулиоты
С приветом дружеским пришли,
Через опасныя болота
На верный путь их навели.
Перед огнем они сушили
Одежду странников; потом
Трапезой скромной угостили —
Душистым мясом и вином...
Дикарь готовит гостю ужин,
Дает усталому покой!
Скажите ж мне — еще какой
Для вас урок, о люди, нужен,
Для вас, которым жизнь дает
Путь без тревог и без забот?..

LXIX.
Когда ж оставить эти горы 
Хотел Гарольд и вдруг узнал,
Что в край ворвались мародеры
И дерзко грабили меж скал,
Тогда наш странник взял с собою,
В пути предчувствуя беду,
Проводников, готовых к бою,
Привыкших к долгому труду.
Лес Акарнании опасный
Уж назади... Гарольд один.
Он очутился средь равнин
Полей Этолии прекрасной,
Где Ахелоуса поток
Катился весел и широк.

LXX.
Он видит бухту. В ней лениво
Смиряет ропот свой волна;
Там на холме вблизи залива
Темнеет зелень... Ночь темна;
Кустарник ветер чуть колышет
И, пробегая по волне,
В нее с любовной лаской дышет,
К ней льнет в полночной тишине.
Гарольд глядит. Картина эта,
Где все в дремоте сладкой спит,
В нем наслажденье шевелит
И шепот тихого привета.
А ночь плывет в огне светил....
Такия ночи он любил.

LXXI.
На берегу огни сверкают,
Окончен праздник, и кругом
В толпе веселой наполняют
Все чаши пурпурным вином.
Но вот в огне скользнули пары,
Веселый голос раздался
И заплясали поликары:
Народный танец начался.
Отбросив мечь, сплелися руки;
Толпа сомкнулась в общий круг,
И тишину ночную вдруг
Смутили песен диких звуки,
На лицах радость, смех и жар
И с криком пляшет поликар...

LXXII.
На эту пляску в отдаленьи
Смотрел Гарольд и уловлял
Их танца дикого движенья,
Но он его не возмущал;
Их крики слуха не пугали...
Когда ж на лицах дикарей
Живее щеки запылали,
Движенья сделались быстрей,
Когда их кудри в танце смелом
Волной рассыпались, в тот миг,—
Их голос был могуч и дик,
Они запели общим хором,
И в полуночный этот час
Такая песня раздалась:
1.
Барабаны! ваш грохот сзывает
На войну и победу народ,
Иллирийцев бесстрашных сбирает,
И на зов ваш спешит сулиот.
2.
Кто же равен в бою сулиоту,
В белой тунике с толстым плащем?
Он, как коршун, летит на работу
И в равнину слетает пращем.
3.
В наших детях, лишь с местью знакомых,
Есть ли жалость? Им кровь дорога.
Даст ли пуля их меткая промах,
Если метится в сердце врага?
4.
Македония шлет строй за строем,
Все покинуть пещеры должны;
Прежде шарфы мы кровью покроем,
А потом уж и сабли в ножны!...
5.
Пусть суда свои кинут пираты,
По домам идут, кончивши бой,

И, наградой одною богаты,
Только пленных приводят с собой.
6.
Не ищу я богатства вельможи,
Меч мой ищет наград бедняка:—
Дева в длинных кудрях мне дороже...
За нее моя месть велика.
7.
Только дев я люблю в этом мире,
Усыпят оне песней любви...
О, сыграй же мне, дева, на лире,
Как отцы твои гибли в крови.
8.
Кто забыл, как Превизу мы брали?
Только головы прыгали с плеч;
Жгли дома мы, добычи искали,
Лишь красавиц не трогал наш меч.
9.
Страх! Пощада!.. Но кто же на это
Отозвался? — Мы с визирем шли:
Со времен самого Магомета
Мы не знали храбрее Али.
10.
Черный Муктар ) на берег Дуная
Внес в стан гяуров смерть и беды;
Наша конница, страха не зная,
Прогнала московитов ряды.
11.
Меченосец! Сюда меч владыки!
Барабаны о битве гремят! —
Мы вернемся при радостном клике
Иль совсем не вернемся назад.

LXXIII.
О, Греция — гробница славы!
Ты и в паденьи велика!..
Рабы! воспрянете когда вы?
С вас иго свергнет чья рука?
Найдем ли в вас, больных и хилых,
Героев Греции святой,
Погибших гордо в Фермопилах,
Отдавших жизнь за край родной?
Кто ж дух воинственный Эллады
Вновь воскресит в груди рабов?
Они ль восстанут из гробов
И рабства рушатся преграды,
И будут Аттика сыны
Опять свободны и сильны?

LXXIV.
Свобода! С свитой Фразибула
Давно ль неслась ты между гор?
О, еслиб ты теперь взглянула
На падшей Греции позор!..
Теперь не грозные тираны
Ей цепи тяжкия куют.
Но каждый ей наносит раны,
Над ней заносит дерзкий кнут,
И целый край лежит без силы
И на спине своей несет
Бесславно свой турецкий гнет...
Рабы с рожденья до могилы
Для дел бессильны и для слов:
Их не смущает звон оков.

LXXV.
Они не те... Когда сверкает,
Порой, огнем их быстрый взгляд,
Быть может, каждый ожидает:
Свобода к ним придет назад.
Они верны еще надежде,
Что наконец тот час придет—
Наследье предков им вернет
И возвратит, что было прежде...
Их ноги цепи тяготят,
Им снится призрак прошлой славы,
Они с надеждою глядят
На иностранныя державы,
Чтоб хоть они пришли сорвать
С них рабства горького печать.

LXXVI.
Рабы! Но разве вы забыли:
Кому свободы сладок дар,
Те рабству сами наносили
В бою решительный удар.
Защиты ль русского народа
Хотите вы? Спасет вас галл?
Но хоть бы враг их меч узнал —
Их слава ждет, — но все ж свобода
Не будет Греции дана.
Меняй же бедная страна
Своих владык, — они могучи,—
Но над тобой все будут тучи.
Твой блеск угас уж с давних пор:
Тебе остался лишь позор.

LXXVII.
Пусть древний город турки взяли —
Гяур опять его возьмет,
На башню пышного сераля
Франк победителем взойдет;
Опять, быть может, будет время,—
Европу встретит ряд обид,
И вагабитов грозных племя
Весь запад кровью обагрит,—
Но на проклятом этом месте,
Где проливалась только кровь
Не встретим мы свободы вновь;
Здесь раб влачит в бессильной мести
Свои оковы, никогда
Не отдыхая от труда.

LXXVIII.
Мы обратим теперь вниманье
На их веселье пред постом.
Тот пост молитв и покаянья
Блюдется строго в крае том,
И на коленях начинает
Народ замаливать свой грех...
Но пост еще не наступает,
Разрешены теперь для всех
Веселье, праздники; под маской,
Надевши праздничный наряд
Толпа стремится в маскарад,
На площадях кружится с пляской,
На карнавальный пир идет
Шумит, хохочет и поет.

LXXIX.
Стамбул! Ты прежде веселился...
(Грусть овладела снова мной)
Тогда еще не осквернился
Ты мусульманскою чалмой,
И грек не видел разрушенья
Своих священных алтарей.
Не испытав порабощенья,
Он на пирах сидел бодрей;
Он, как теперь, не притворялся
В своем весельи... шум и гул...
 С утра ликует весь Стамбул
До поздней ночи, и сливался
В единый гимн, в единый хор
Весь торжествующий Босфор.

LXXX.
На берегу толпы пестрели.
Чу! где-то песня замерла...
И голубыя волны пели
Под равномерный звук весла;
А с вышины небес сияла
Царица бледная ночей
И в быстрых струйках отражала
Снопы серебряных лучей.
Вот ветерок подул в эфире,
И лик задумчивой луны
Вдруг задрожал в игре волны
И на мгновенье вспыхнул шире,
И блеском волн со всех сторон
Стал темный берег озарен.

LXXXI.
На берегу танцуют девы,
Мелькают лодки по реке.
Огонь очей... любви напевы...
Рука горит в другой руке,
Движенью тайному послушна...
От всех тоска бежала прочь...
Кто захотел бы равнодушно
Покинуть праздник в эту ночь?
Любовь! пусть циник отвергает
Тебя в твоем венке из роз,
Но каждый годы долгих слез
Выносит легче и страдает,
Чтоб только день такой прожить,
Чтоб только час один любить.

LXXXIL.
Но здесь все веселы едва ли
В движеньи общей суеты;
Следы мучительной печали
Скрывали многия черты.
Для них несносно волн журчанье,
Как пробужденная тоска,
И поднимает в них страданье
Беспечный смех весельчака.
И шум и говор маскарадный,
И время, кажется, идет
Для них не скоро; каждый ждет,
Чтоб мог скорей костюм парадный
На белый саван променять
И сон могильный испытать.

LXXIII.
Эллады истинные дети,—
А есть ли там теперь они?—
Должны понять страданья эти;
Не те сыны, что в наши дни
Кричат: на бой! а жаждут мира,
Перед тираном рады лечь,
Хоть о прошедшем плачут сиро,
Но на coxy сменили меч.
Эллада! Грустно измельчали
Твои сыны! Свои венцы
Не завещли им отцы;
Они твоим позором стали!
Герои древней старины
Твоих граждан стыдить должны.

LXXXIV.
Когда восстанут легионы,
Проснутся Аттики сыны
И снова греческия жоны
Родят героев для страны,—
Тогда лишь только край узнает
Иную жизнь, устав страдать...
Тысячелетье пролетает,
Чтоб славу нации создав,
За то довольно и мгновенья,
Чтоб подвиг славы в прах разбить
И государство раздробит,
И над кладбищем разрушенья
Не всходит многие года
Величья прежнего звезда.

LXXXV.
Но все же ты еще прекрасна
Земля потерянных богов;
Ты хороша, хоть и несчастна,
Везде — средь пышных берегов,
Там, где бегут сверкая воды,
Где аромат и тишина...
Видна везде любовь природы
К тебе, печальная страна....
Твои классическия зданья
Среди классической земли
Лежат обломками в пыли...
Так гибнет все без состраданья,
Лишь труд великого Творца
Не знает смерти и конца.

LXXXVI.
Кругом развалины... Колонна,
Травой заросшая, лежит,
Да на утесе храп Тритона
В реку прозрачную глядит.
Вид общий—мертвенно-спокоен...
Зеленым мхом порос курган,
Где, может быть, когда-то воин
Погиб в бою от смертных ран.
Его покоя не тревожит
Кругом никто... Когда ж сюда
Заходит странник иногда,
Сказать он только с грустью может:
„Увы! какой здесь мертвый вид!“
И вздох невольный затаит.

LХХХѴII.
Но это небо также сине,
Утесы дики, зелен лес,
Твои оливы, зреют ныне,
Как при Минерве в век чудес.
Как прежде, мед течет янтарный,
Трудится резвая пчела,
И труд свершая благодарный,
Как прежде, вьется у дупла.
А лето длинное Эллады
И ряд распавшихся колонн
Все также греет Аполлон,
Но спят разбитыя громады
И слава спит в оковах сна:
Природа царствует одна.

LXXXVIII.
Куда б мы взгляд не обратили —
Здесь все: земля и небеса
Воображение будили,
Напоминая чудеса.
Повсюду блеск, иныя краски
В роскошной зелени, в цветах;
И сказки муз для нас не сказки
В очаровательных местах.
Седое время не посмело,
Разрушив храмины Афин,
Коснуться девственных равнин
И только издали глядело,
Как улыбалась вкруг весна,
Всегда свежа, всегда ясна...

LXXXIX.
Земля и солнце—Здесь все тоже....
Вот поле битвы: для рабов
Оно всего теперь дороже:
Здесь персов встретил мрак гробов,
Здесь поднял эллин меч кровавый,
Здесь помнят день, — забыт-ли он?—
Когда при слове Маратон
Гордился грек минувшей славой,
И ряд картин пред ним вставал:
Кровавый бой, где враг дрожал,
Победы, вызовы, сраженье,
Крик, вопль пощады, пораженье
И гул торжественный кругом
Пред опрокинутым врагом.

ХС.
Вот здесь—мидянин пораженный:
Колчан без стрел, изломан лук;
Там грек, мечом вооруженный, —
Кругом враги и смерть вокруг...
И что ж встречаем в эти годы
В стране, которая могла
Раз испытать дары свободы
И карой Азии была?
Что видим здесь? Земля изрыта,
Ряд опрокинутых гробниц, .
Урн обесчещенных, божниц,
Да пыль от конского копыта
Приезжий странник заносил
Сюда, блуждая вкруг могил.

XCI.
Но между тем к твоим руинам
Спешит народ со всех сторон,
Порой, к аттическим равнинам
Капризным ветром занесен.
Твои священныя поверья
И твой божественный язык
Повсюду чтить без лицемерья
На долго мир земной привык
Ты — старцев, юношей отрада,
Тебя глубоко чтит мудрец
И вдохновлен тобой певец,
Когда и Муза и Паллада
Ему дары свои сулят
И в сердце песни шевелят.

ХСII.
Кто одиночеством страдает,
Тот пусть Элладу посетит,
Пусть эту землю он лобзает...
Здесь жизнь весельем не дивит,
Здесь не найдем мы развлеченья, —
Не тем Эллада хороша:
В стране тоски, уединенья
Смирится гордая душа.
Здесь одинокий странник будет
Жить без тревог; полей простор
Везде найдет усталый взор;
Он скоро край родной забудет
Для мест, куда случайно рок
Перенести скитальца мог.

XCIII.
Идите ж вы в тот край священный,
Но да не смеет там слегка
Остатков древности бесценной
Коснуться дерзкая рука!..
И без того теперь их мало!..
О, странник! Их боготвори:
На память древность завещала
Нам только эти алтари;
Да ряд развалин видны взорам...
Теперь мы их не оскорбим
Прикосновением своим,
Иначе заклеймят позором
На все века и времена
Пришельцев дерзких имена.

XCIV.
А ты, игравший нам на лире
Вот эту песню до конца,
Твой голос скоро стихнет в мире
Для песен нового певца.
Я лавр увядший уступаю
Ему без бою: на земле
Я с равнодушием внимаю
Как похвалам, так и хуле.
Все те, которые любили
Меня, и от кого я ждал
С невольным трепетом похвал —
Теперь давно лежат в могиле:
Ведь больше некого хвалить,
Когда уж некого любить!..

XCV.
Тебя уж нет на свете тоже!
Ты отошла в тот мир любя!
О, кто ж остался мне дороже
На этом свете без тебя?
Чьи чувства были больше святы?
Кто так тепло меня любил?..
Не отшатнулась от меня ты,
Хоть я того достоин был.
Ты умерла!.. Зачем живу я?
Зачем вернулся я назад,
Где уж не встречу милый взгляд?
Зачем рвался к тебе тоскуя?..
Зачем? Слезами рвется грудь,
Но уж былого не вернуть.

XCVI.
О, вечно милая подруга!
Кто мне отдаст тебя опять?
Ужасней в мире нет недуга:
С прошедшим связи разорвать.
В могиле ты, — но образ милый
На долю память сберегла...
О, смерть! ее ль одну могилой
Ты от меня оторвала?
Мать... друг... Вот новая гробница
Опять раскрылась. Жизнь не ждет,
И ряд печалей новых шлет
Ея тяжелая десница,
Чтоб отравить мне каждый день
И на чело набросить тень.

ХСѴII.
Ужель в толпу я брошусь снова,
Туда, где слышен смех глупца,
Где исказит иное слово
Черты усталого лица?..
К чему ж напрасное старанье
Там под улыбкой затаить
Свое глубокое страданье?
Оно сольется, может быть,
В одну морщину тайной боли,
Где после слезы побегут, .
И губы смехом не солгут,
Не подчинятся новой роли,
И искривленный смехом рот
Лишь корча нервная сведет.

ХСѴIII.
Чем жизнь под старость — наказанье?
Что тень наводит на челе?
То зло: печальное сознанье,
Что все друзья твои в земле,
Что ты, как я теперь, на свете
Для всех чужой и одинок...
К чему ж так долги годы эти?
Как будто не пришел их срок?
С тех пор, как время схоронило
Мои надежды и любовь, —
Все, чем кипела прежде кровь —
Все нынче старость придавила,
И в этом сердце старика
Теперь живет одна тоска.

конец 2-й песни.

Дмитрий Минаев.
